%@Titre:Polynésie 2012
Teva vient de construire lui-même sa pirogue.

\medskip

\psset{unit=1cm,linewidth=0.8mm}
\begin{center}
\begin{pspicture}(-2,0)(6,6)
\psline(-1,3.5)(6,3.5) \psline(-1,5.5)(6,5.5)
\psline(1.5,5.5)(3,0)\psline(4.5,5.5)(3,0)
\uput[ul](1.5,5.5){K}\uput[ur](4.5,5.5){L}
\uput[dl](2,3.5){I}\uput[dr](4,3.5){J}
\uput[l](3,0){O}\uput[u](5.5,5.5){balancier} \uput[u](5.5,3.5){balancier}
\psline(1.05,6)(-2,0)\rput{60}(0,4.4){flotteur}
\pspolygon(-1,3.5)(-1,2)(-1.8,0.5)
\uput[u](-1,3.5){A}\uput[r](-1,2){B}\uput[l](-1.8,0.5){C}
\end{pspicture} 
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Pour vérifier que les deux bras du balancier sont parallèles entre eux, il place sur ceux-ci deux bois rectilignes schématisés sur le dessin ci-dessus par les segments [OK] et [OL] avec I $\in$ [OK] et J $\in$ [OL].
 
La mesure des longueurs OI, OJ, OK et OL donne les résultats suivants : 

\[\text{OI}	= 1,5~\text{m}\quad 	\text{OJ} = 1,65~\text{m} \quad 	\text{OK} = 2~\text{m} \quad	\text{OL} = 2,2~\text{m}.\]
 
Les deux bras sont-ils parallèles ? Justifie ta réponse. 
\item Pour vérifier que la pièce [AB] est perpendiculaire au balancier il mesure les longueurs AB, AC et CB et obtient: 

\[\text{AB} = 15~\text{cm} \quad \text{AC} = 25~\text{cm} \quad 	\text{CB} = 20~\text{cm}\]
 
Peut-il affirmer que la pièce [AB] est perpendiculaire au balancier ? Justifie ta réponse. 
\end{enumerate}